中國作家賈葭：我這一代大陸人, 對「香港」心懷感恩

中國作家賈葭：我這一代大陸人怎麼看香港？
更新時間： 2019/12/07 20:50

賈葭／作家、資深媒體人，曾居香港3年

1990年，我讀小學四年級，在同學那裡看到一本《倚天屠龍記》。翻了幾頁後一發不可收拾，後來用了半年時間讀完大部分的金庸小說。1991年的春天，我在學校門口書攤上看到一張海報，這位年輕女性的面孔，只讓我想到金庸的話：「美豔不可方物。」這個人是周慧敏。

金庸和周慧敏，正是我接觸香港的起點。他們兩個人把我帶入了一個新的世界。在30年之後，回望90年代初那個童年的我，不禁對香港心懷感恩。而且我堅定的相信，這不是我一個人的感受，而是我這一代大陸人共同的感受。我們是浸潤於香港文化產品中長大的一代，香港是這一代人的重要圖騰。

文化產品給了力量

90年代初的中國內地，文化生活極為貧瘠，能接觸到的文化產品無一不是港台製造。武俠小說、電影、雷射錄像、明星海報、明星貼紙、歌曲磁帶，諸如此類。同學之間互相攀比，誰收藏的海報多，誰買的磁帶多。我們對照著磁帶盒裡的歌詞，艱難地辨析粵語的單詞。我們模仿《縱橫四海》裡的周潤發，故意把白色圍巾垂在黑色大衣之外。

1993年夏天，我和姊姊有了各自獨立的房間，興高采烈地布置裝飾。父親在我們弄好之後去巡視，發現我房間裡全是周慧敏的海報，而我姊姊的房間裡全是張學友。他開始以為自己走錯了，後來勒令我們倆對調房間。對調之後，我們倆又把海報拿下來，兩個人在家裡來來去去的貼海報，父親氣壞了。那是非常清晰的一段少年記憶，至今這些海報仍然保存在父母那裡。

歌星裡比較受歡迎的還有Beyond、達明一派等。他們的歌詞會莫名其妙帶來一些我們當時都難以言說的感時傷世情緒。時而江河山岳，時而花前月下，時而金剛怒目，時而菩薩低眉。至今，與我年紀相仿的人，在KTV裡，仍然只會唱那些80、90年代的老歌。從KTV包廂去洗手間，一路隱隱約約聽到各個房間傳來「原諒我這一生不羈放縱愛自由」。

我少年時曾一遍遍默誦黃霑和林夕的歌詞，真是滿心歡喜。想起林黛玉誇《西廂記》的話：「曲詞警人，余香滿口。」我和少年林黛玉的感受是一致的。這是什麼？這就是人性裡對審美不由自主的嚮往。我討厭穿制服，不喜歡被束縛和規劃，也不喜歡《聯共（布）黨史》和社會主義，這都是實實在在的感受。

中學時有同學舉報其他人課堂上看金庸，大家都很鄙視他：韋小寶和朝廷欽犯茅十八稱兄道弟，捨利而取義，你忘了嗎？義字當先，你怎麼能舉報呢？對方唯唯諾諾，如冒天下之大不韙。我們這代人，在價值觀念形成之時，正是香港的文化產品給了我們巨大的力量，讓我們得以抗拒那些我不喜歡的東西。

認識中國從港開始

在流行文化之外，漸漸從金庸、古龍、梁羽生的武俠作品，到劉以鬯、也斯、陳冠中的文學作品，再到劉銳紹、呂大樂、陶傑的時論作品，我們深深感到探索香港的樂趣所在。對我來說，隨後又接觸到唐君毅、徐復觀、牟宗三的學術作品，再往後，高華、楊繼繩等人在香港出版的談中國問題的「禁書」，也讓我大開眼界。可以說，我們認識到一個真正的中國，是從香港開始的。

大家對香港的了解愈加深入和寬廣。香港不止是武俠和明星貼紙，而是一個豐富、多元、深邃的文化中心。在我以為，香港在文化上的輻射能力遠遠高於北京和上海。我去香港工作時，梁文道開玩笑說，歡迎來到文化沙漠。這當然是香港文化人的自嘲之語。如果香港算文化沙漠，那中國皆是沙漠了。

我第一次去香港，過羅湖口岸之後，在港鐵的扶梯上深深的吸了一口氣。我會永遠記得那一瞬間的感受。一種帶有機械氣息和消毒水味道的熱風撲面而來，車廂的空調溫度極低，與深圳有一種溫度上的反差。我後來詢問過很多朋友，他們都說，第一次去香港時，過關後都要深深吸一口「自由的空氣」，看來並不是我一個人的感受。去年我讀余英時先生的回憶錄，他在1950年去香港時，從羅湖過關之後，也是如此，深吸一口「自由的空氣」。

我們這一代人，在接觸互聯網的時候，中國還沒有大防火牆（GFW），我們可以自由閱讀到很多資訊。2002年防火牆大幕落下，不能自由上網，那種痛苦非常具體。香港就是緩解痛苦的一劑良藥，那是什麼感覺呢？像游泳時的換氣，在水下憋久了，探出頭深吸一口氣。這不僅僅只是文化消費，是一種關乎生命與存在的體驗。

帶來更多思考話題

還記得我有次從北京飛到香港，只不過為了聽黃耀明的演唱會，再順便看幾部大陸不能上映的電影（比如《金瓶梅》之類）。深圳的朋友最近成群結隊去香港看電影《小丑》，也是如此。周末去香港行山、看展覽、聽大學的講座，是很多深圳朋友的生活方式。所以從余英時以後，歷經70年，香港仍是「自由」的，這一點在很多大陸人心目中並無變化。

8月10日，我在台北聽周慧敏的演唱會，最後謝場時她哭著說道：「謝謝你們一直沒有忘記，有一個叫周慧敏的人，曾經陪伴你們成長，給過你們一點力量。」我當時差點飆淚，因為就是她的歌詞給過我力量。「在微涼秋季，望長夜星輝，讓沉默把我任意再吞噬（用粵語是押韻的）」。這是多好的詞，陪我度過無數個不眠之夜。

很多時候，靠人性的直覺就能判斷一些事情。是什麼樣的土壤，成長了什麼樣的人，寫出了這樣的歌詞？我們不需要看那些大是大非的口號和意識形態的文宣話語，僅僅單就審美的層次，單就日常生活的細節，就不難判斷，哪些更接近人的本性，哪些是解放，哪些是桎梏，哪些是謊言。香港的存在，像一面照妖鏡，把那些謊言和桎梏大白於天下。

對我們這一代人而言，香港不僅意謂著對更大的世界的好奇以及探索的欲望，也給我們帶來了更多思考的話題，比如身分認同、國族認同、文化差異等，開始思考許多大問題。中國從何處來，中國向何處去。從香港出發，也會看見真實的台灣、真實的中國。這是一個自我尋找的艱難而愉快的歷程。

於我而言，香港就是證明我一息尚存的那「一口氣」。她就在那裡，像一把關於世界和人生的標尺，提醒著我，做人和做事的底線是什麼？一個正常的人，一個有尊嚴的、獨立的人，到底該是什麼樣子？又像一個座標原點，使我時時得以確認我在當下時空的位置。

照進鐵屋子裡的光

所以我和我的同齡朋友，其實內心滿懷對香港的感激。我們非常慶幸，因為香港的存在，自己沒有被塑造為那些腦袋裡都是血豆腐的人。因為我們都曾經聽同一闋歌，我們曾在少年時代一同抗拒過那些我們不喜歡的東西，正是香港給了我們內心深處無限的力量，就是照進鐵屋子裡的一束光。

如今，這束光慢慢黯淡，我們這些受惠良多的人，自然會焦慮、會恐懼、會擔心。但同時，香港也教會我們勇敢，教會我們做一個真實的人，一個正直的人，說出自己的真實感受，做出自己的選擇。惟有如此，我們才免於恐懼。

一個人的當下，就是自身的歷史和記憶構成的。這些歷史和記憶，即便肉體消滅，也仍會留存，不可能被任何力量消除。我們的想法和觀念，他們搶不走、偷不掉、抹不去，更無法改變。這些就是香港給我們這代人的精神財富，豐厚、堅實而有力量。我們不會蟄伏太久，我們的力量，當然也是香港的力量。

可惜識咁諗既大陸人唔多

我唔會因為呢啲極少數

仲要唔知係唔係真嘅諗法

而放棄攬炒嘅決定, 幾百萬香港人可以攬炒十幾億, 點計都抵

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了

周慧敏

佢喺大陸比人捉過

2016年3月15日晚，原本要前往香港參加研討活動的賈葭突然與外界失去了聯繫。

賈葭失蹤事件引起了社會各界的廣泛關注。賈葭失聯48小時之後，包括《衛報》、路透社、美國之音、《蘋果日報》、《明報》、風傳媒等眾多媒體報導了事件[4]，並懷疑賈葭失蹤的原因與要求習近平辭任總書記公開信事件有關。18日，賈葭的家人及律師開始向公安、機場及航空公司詢問賈葭的下落，均無果而終。

21日，《環球時報》發表了題為《某某「失聯」，境外輿論的最愛噱頭》的評論文章，稱賈葭失蹤事件「所謂『秘密逮捕』是一些人以政治鬥爭為目的編造出來的輿論標籤」。25日，被扣10日的賈葭獲釋。

有良知既中國人都應該支持香港脫離支那魔掌

夾硬d講，攬炒都可以救中国人，佢地經濟歸零係從新學人性既契機，知道要互相幫助先有未來，同埋打破埋親共不再等如有錢呢個潛意識，更加可能改朝換代

Sorry, 借個位

[集思廣益] 初一15 plan

一邊係自由
另一邊係被解放

要睇就係人都睇到個分別

Push

尋找黑警性暴力證人/受害者，協助國際遊說

Post：

//平等機會婦女聯席發言人區美寶稱，3個組織11月初共同發起控訴警察性暴力的國際聯署，截至本月7日收集到21國共85個團體聯署支持。為了向聯合國專家展開更有力游說，3個組織呼籲受害者主動聯絡他們並接受訪談，強調會保密。//

我們現正收集抗爭者在抗爭期間／被捕後遭受警察性暴力對待的資料，作以下用途：
1. 協助受害人可以完整保留該事件之紀錄
2. 整理資料並製成 #ProtestToo 實錄，以作追究之用
3. 收集國際聯署（進行中），結合個案提交聯合國，爭取國際間關注及支持
4. 要求香港政府獨立、公正地徹查「反送中運動」發生的性暴力

*個人資料及通訊紀錄在實錄完成後可按受訪者意願全部銷毀
詳情及相關安排請聯絡Tg @protesttoo

呢d有深度既文就無人推
膠po推人送死既po就推到上熱門
換轉係第2個人唔係樓主po應該唔會得1頁
由人廢言係連登仔精神

唔係話洗唔洗白
文化既宣傳真係好緊要影響好深
但香港人 唔支持/接受本土文化都算仲要留係嗰同溫層
咁就死得啦

只可惜有咁樣想法嘅中國人可能連強國嘅總人口1%都無

推

痴線
話明攬炒，你估攬炒完我哋自己會發達咩，無分你我架嘛

寫得好，開革開放一代人既集體回憶同對香港既最後弔唁

好感人牙
我係中國人牙屌
支持建立民主中國

大部分大陸人都唔係咁諗

點解你會咁覺得？

因為佢地知道大多數中國人唔會醒
但唔想香港變成同大陸一樣

1989年d 人未死晒架

希望多啲真中國人,面唔係支共蝗

分分鐘又係扮黃
扮完一陣又藍返

而家中國大陸好似冇乜有文化既文家咁

而家普遍俾我既感覺係識魯班而不識魯迅

唔夠膽出聲既人都好多，以前做野識好多北京，上海，廣州人，佢地讀得書多，又周圍公幹見識多左，佢地都話中共最怕就係有知識又有獨立思考既人

最慘係北京果班，佢地話空氣差到聞落去有時甜甜地，有大型活動，外國大粒野黎果陣個天會無啦啦由灰色過幾日變返藍色

唔怪得

金庸未死唔知會點
晚年奶共

pish

八十後，非五毛

00後可能唔明白佢果種感受
九十年代初，大陸仲係好撚窮，睇住四大天王，周慧敏，湯寶如，鄭秀文，BEYOND，周星馳，對佢哋嚟講真係望住另一個星體咁樣，但E個星體只係隔條羅湖橋

佢文意唔係洗白，唔係要帶風向，反而係叫香港人繼續勇武，繼續對抗，畀圍城內的支那人好好學習，就好似當年香港文化咁深入佢哋心中

有邊個八十後無好似表姐你好嘢咁笑過啲大陸仔
但每次返大陸，人哋都仲係用仰慕嘅眼神看香港人

變色咁恐怖

支那人真係食碗面反碗底既榜樣

細個返大陸探親戚
大量野食,面包皮都執一袋上去
舊衫舊鞋洗乾淨拎上去
彩電飯煲又係拎上去
過左關要買樣叫外匯卷既野,呢張野可能講緊1:1兌支幣(當年好似1港紙兌2支幣)
再用呢張卷去指定地方買雜貨高級品

香港人當年拎物資拎技術上去,都冇話為咩回報
依家班支那人有幾個小錢就食碗面反碗底
驚人睇唔起佢,D歷史作得就作

現今大陸人好多被TVB 假新聞誤導，以致曲解仇視香港人

寫得幾好

自由的空氣

Very poor

其實好多都知

八十年代初，好多人用擔挑，背兩大袋物資過關探親，迫爆上水羅湖火車站

好文

其實佢地先係最想攬炒既一群

推, 講得太好。
可惜中國跟香港的文化、教育差距太大，你睇人類發展指數，香港第4，中國先85, 你就知因為資訊唔流通，教育水平差異太大，大家嘅價值觀可以有幾唔同。哩D通透嘅中國人，真係佔好少數。

睇完呢篇好感激國內仲有會真心想國家進步既人,包括秋實律師都講過,做咁多野唔係為反國家,係希望國家可以進步,係一個資訊咁發達既年代,任何消息都可以傳到出去,一個唔會接納民意見既國家,人人得而誅之

我曾經都從心底希望廣東沿岸既地區可以學習香港,之後將文明傳入中國每個地方,令自己可以確立自己中國人既身份,可惜呢個諗法同現實越走越遠

我都唔敢想像就算冇左中共,中國人既劣性要幾多時間先可以改得到

7、80 年代的中國人，都係靠睇香港電影來認識香港

每逢有嗰啲大陸樓盤呀
行騙電話
我都會問嗰個接線生

你有冇聽過支爆呢樣嘢？

你知唔知國家爭人幾多少嘅美金嘅外債？

新疆有幾多個家庭畀人軟禁強姦屠殺？

佢哋真係唔知喎

佢寫過封要求甴帝辭任總書記嘅公開信。
勇武到

嘩 新玩法

有冇 source ? 好勇武呀

佢每日唔知打幾多千萬個電話落嚟
大家要同佢哋講
叫身邊嘅人講快啲離開中國

大家要救同胞

畀多啲心機解釋畀佢哋知
唔好即刻收線

本身老鄧係咁打算，因為佢由內到外既改革冇可能成功，唯有靠由下到上，由外到內，借收香港做膽，先改造東南沿海城市
但估唔到大陸係愈來愈封閉，尤其近幾年每況愈下

睇wiki, 啱啱先見到佢又寫過篇叫
少壯不努力，一輩子留內地嘅文。
似係反共手足嚟

有深度

只係唔敢講

美國歷史上冇對中國唔住，一路幫咁多鑊，然後美帝亡支之心不死趁火打劫嘅俄佬就到而家都跪住奶，真係好撚反智，對中國人好係唔得，對佢哋惡先會服，由上到下都係咁

呢個真
之前奧巴馬做總統俾哂時間空間中國發展
點知佢話要做世界第一反咬美國一口
俄佬又搶地又送豬瘟
佢地就話而家唔係同俄佬計數嘅時候
M 撚到仆街

當年被失蹤

On9 使閪支那人支持
又唔係俾錢，有閪用
成日求畫面自己打飛機

香港根本就唔屬於中國 係支那夾硬搶返黎
搶完香港返黎之後又唔係對香港人好
如果仲夾硬話大家係一國人既中國人 有良知極有限

我真心覺得要被殖民下
始終民革、64死得太多知識分子

你岩！香港唔屬於中國
香港一定要獨立

唔撚知你up咩 建議你自己死撚開打飛機

總知我本身想講
香港根本就唔屬於中國 係支那夾硬搶返黎
搶完香港返黎之後又唔係對香港人好
如果仲夾硬話大家係一國人既中國人 有良知極有限

推呀

呢個同意,救到中國個班,一早係64死曬,個班人無論講野又好,個樣都好,散發出黎既氣質係依加北京上海個班永遠都追唔上

作者依家去左台灣生活？

岩啊

我要攬炒

點都會堅持落去

有一個盲點係連登仔睇唔到
如果你地覺得支那政府上網封鎖新聞呃支那人
你地見到咁多既五毛又會唔會支那控制呢？

寫得好 可惜呢d人係大陸買少見少 可能殺曬

多謝分享

但係總人口既1%
實際都係好多好多人

幾年前既梁天琦：可惜識諗咁既香港人唔多

可惜香港人而家聽返大陸歌
返深圳吸臭氣

文人並不相輕

真.. 我公司d大陸intern全部美國留學都覺得示威係暴徒， 香港人想港獨破壞法治...

可咩惜 六月前你咪又係港豬一隻

依家香港人係教你地班蛋散
我哋唔係冇得食，其實經濟仲好好
出得嚟返就係為咗正義，唔係為咗食

問題係而加呢代小粉紅
一出世就係牆入面
冇感受過自由
認為自由先係錯

香港果時就好似歐洲黑暗時代既威尼斯將文藝復興傳入歐洲

有良知的中國人才是中國的根，今日中國人人人皆自私，勢利，毫無同理心，沒有仁義禮智

同是中國的根，臺灣，香港人的成長都唔會發展到今日中國人咁，唯一可判斷必定是中共教育問題

勸有獨立思考的中國人請離開中共

好多大陸人本身都係對香港人有邪念, 成日覺得香港人歧視佢地, 對香港人有一種「好撚叻咩你」既態度

好感人

新呢批人唔同曬啦
中國人有個習性就係去到外地圍威喂
以前就聚埋唐人街，去到外國住英文都唔識半個，不過嗰陣好，未有共產黨入侵
而家佢地去到外國，又係睇QQ、百度、微博、wechat，成個資訊同意識形態一路留響支那度，去到邊度留學都一撚樣

一個中國幾億人當然咩睇法既人都會有
會有同情香港 支持香港既人好正常
係咁既基數上 比香港人數量上仲多都唔出奇
你可以唔鐘意中國人 因為好多人低質
但係你唔可以盲目咁話全部中國人冇個好
對真正有品行又支持香港自由既中國人尼講真係唔公平
而低質人做得唔好唔係一個理由你都可以跟住一齊做得唔好
有底線有堅持 我覺得係作為一個值得自豪既人既條件尼

我們不會蟄伏太久，我們的力量，當然也是香港的力量。

唔好做傻事呀喂，做文宣已經極勇武架啦。

去得美國留學再去香港做野, 九成九係黎自權貴家庭

有文化、眼中唔係只得金錢利益嘅內地人

推 香港真係值得大陸人學習

真可以一覺訓醒完全唔同曬

大陸民眾不要對香港人忘恩負義（粵語）｜明居正「透視中國」【0027】sinoinsider 20190921

淨係體育高層果班圍爐已經搞衰左好多年

以前留學既大陸人有部分真係希望學有所成 吸取西方好既地方 之後返大陸貢獻自己既知識 幫助國家發展 依家果d邊有得比

不過話時話 其實留學既香港人都應該霖點樣運用知識幫返我地香港 咁樣先可以真正令下一代唔會被赤化

我們不會蟄伏太久

家豬食飽就訓等人劏, 點會知道野豬自由嘅可貴

係咪全部都係90後

大波驊早排都失聯

係現今中國社會入面
只會係標籤為支持港毒

Lm

點會被普通人出國讀書

30歲以下點睇香港?

推
保持香港人既風骨

巴打一矢中的

佢地冇得岀聲，所以你唔會知有幾多
中共就係想所有人都覺得佢哋只係少數

講真，以前嗰種關係咪幾好
真正河水不犯井水，兩地人民關係又好

係要搞成咁

之前係AU 大陸仔成班圍爐

日日講蝗語，去左幾年D英文差到嚇死你

不過有少部分叻仔，大部分on99

好長但睇晒
有慧根敢發言嘅大陸人始終唔多
香港文化日漸被大陸制度吞噬
我地又何去何從？

我宣佈支那人呢個稱呼只屬於支持中共/港共嘅小粉紅。

大陸人嘅真心話，從未如此動聽過
反之香港人講唔出咁真心嘅真心話
起碼我未睇過未聽過
唔知點解？
Maybe 香港人太pragmatic? simple-minded?
Or, 缺乏感性浪漫細胞?

寫得好好

有良知既大陸人都係40+ 經歷過64 胡耀邦
呢代洗腦教育大 年紀越細越痴線.

個作者絕對係真心，不過真係要經歷過80，90年代嘅人，先明嘅佢心路歷程

就好似14世紀 黑死病既絕望令人反思教會一樣

通常咁有良知既大陸人都係極少數
而且成日比人捉
無計你係大陸搵香港比大陸禁既野一定有風險
所以唔多人會去接觸
但願意接觸得都係對民主有一定渴求

唔好睇少思想嘅傳播，就算孫中山，佢自己搞嘅革命起義，全部都係失敗收場，但思想就傳左出去，去到某個時機，最後辛亥革命，一場少少嘅武昌起事，最好燒毀左成個清政府。
武昌班友無諗到佢地嘅起事會成功推翻左清庭，就好似陳同仆街，都估唔到佢頂綠帽會影響香港有史以黎最大嘅公民抗命運動

我哋可以
同淘寶啲客服
講香港嘅情況

等佢哋知道香港而家係點呀

精彩

Push.

明顯香港高峰80~90年代果期

點止大陸
泡菜日本都受香港文化影響

80年代大陸唔係家家戶戶有電視收音機walkman睇聽
90年中期先普及

者係30-45歲呢個年齡群有受過香港文化

Jajia已經因此留唔到香港同大陸
只能去左澳洲

文人有風骨,可惜佔總人數不多.
平民大眾永遠佔多數.至於一個民族既質素,其實就係睇逆境時,香港經濟下年會轉差,我相信香港人可以為信念堅持,涯過去.不過當中國經濟差,加上有錢既移民者眾,帶走大量財富,又未經歷過經濟衰退.到時既反響應該會相當大.大家可以靜觀其變.繼續做好我地自已先
對中國既管治手法,網絡滲透,利用警暴等,我同所有香港人都好反感,但記住中國都有好多人撐我地,佢地講一句既風險甚至比我地上街為大.
所以我都希望有生之年可以見到中國人有人權同自由,有一日如果中國人爭取自由既時候,我會支持,都希望大家會支持.
因為民主自已係生而為人既權利,我地用呢個理念去同全世界connect,無論最後香港成功與否.呢次抗爭其實令到香港公民覺醒.我亦寄望香港人可以真正擁抱呢個價值,一直走下去

香港人,堅持!

唔排除好多大陸人都識咁諗，但只係佢哋出唔到聲
其實某程度上話香港人自大都係咁話
成日話香港要靠大陸啲支那豬應該要感激返香港啦

你岩
講開佢 孫中山真係好勁
個種對革命既熱情 同 不屈不撓既精神 憑此堅持捉住每刻機會 最後成功 真係令人敬畏

我地要加油

睇到想喊

agger

唔好再過黎

我十幾年前喺大陸嚟香港，百五個其中之一
同條友講嘅一樣
搭火車時冷氣真係好凍，印象好深刻

我喺大陸都係睇cctvb同atv，唔睇cctv
睇其他大陸電視台九成都係睇港產舊片
嗰陣時啲人對香港都係好欣賞好崇拜

但係近呢十幾年個個都暴發戶上身，好似唔記得咗香港曾經幫咗佢哋好多好多

施恩莫望報
其實香港人唔需要大陸人感恩戴德
但求唔好入侵香港生活同文化
既然一國兩制，就stick to the rule
文化係要交流，唔係逼人融合

見住而家啲新移民又要賤視香港文化又要喺度住
諗唔明佢哋係咩構造

最弊就係新一代支那人都開始屌緊香港人呢
部分人知道自由可貴 但係問題衰在生於支那

佢只係想經濟改革
唔好忘記六四佢都有份 唔好吹奏

因住被篤灰

推

守住制度，就能守住香港一切引以為傲嘅事物

Well said

諗下以前有邊個打得出國際市場既大陸人
基本上冇咁制

淨係香港都有大把
成龍 周潤發 劉德華 張國榮 etc

呢班應該係支持嘅，可惜有咁諗法嘅支那人唔知有無0.001%，而且呢班人好多已經坐梗監

制度問題，要學香港咁先要改革制度

講得好好

將黎香港旅遊包裝成探索自由之旅
話唔定唔再比人落黎

梁天琦飲香港奶水大。唔計係中國人啦

呢個係中國人唔係支那人

其實唔止依個數
只係敢唔敢出聲
而出聲。。。隨時被消失

佢一直係睇唔過眼中共
可以多search下佢的送章
唔係突然表態

廿幾年前返鄉下，親戚帶我地去佢地既夜生活蒲點。個個都唱廣東歌。當時我覺得好神奇⋯

細個時老豆帶我返鄉下
去深圳包架的士坐6個鐘
全程都係播廣東歌

呢一代嘅中國人
已經比文化大革命洗晒腦
所有五千年嘅道德思想人性
都已經被中共政權磨滅一乾二淨

呢啲先係中國人 如果北面個個都係呢種人就好
可惜係中國人只係少數 其他全部係白眼支那狼

而如果真係俾佢哋有民主
佢哋都只會要翻中共統治